# 開發如何考慮維運

CI 講了這麼久，大家也許會覺得跟維運人員好像沒什麼太大關係，因為幾乎都環繞在測試上。今天來聊聊 DevOps 的其中一半：**開發如何考慮維運**。

## 測試是測上線的過程

先破題，不管是哪種測試，都是在假設上線的狀況下執行不是嗎？所以測試本身就是站在維運的角度看程式了。範圍比較小的單元測試也許比較無感，但擴大到跟其他元件的整合測試時，其實就會發現某些測試會需要維運人員協助，如手動測試前，必須先把所有依賴服務與測試機器都先準備好，接著把程式佈署上去才能開始測。

所以開發要如何考慮維運呢？其實「概念上」非常地簡單，只要要求開發人員每次測試都親自做就行了！

## 這是要逼死誰？

或許會有開發人員抗議，明明佈署測試機器是維運的事，為何要開發自己來？還記得 [Day 2][] 提到的 Hello World 嗎？開發人員測程式，本來就該知道測試的環境要如何佈署了，這沒有抗議的道理。但環境佈署通常有固定的模式，而這正是維運人員拿手好戲，所以可以由維運人員撰寫腳本，讓開發容易地在任何地方建立起基礎環境。

而開發人員每次測試都需要佈署程式，佈署方法很多，但概念上都是把可執行的程式丟到基礎環境上，另外同時也把環境的設定初始化，最後就是資料遷移，都完成後才開始測。以測試 3A 的角度來看，這是 Arrange 的過程。這個過程應該是開發人員最熟悉的，畢竟是寫程式的人，應該會非常清楚如何佈署。

所以前面基礎環境可以由維運人員寫腳本變成一行指令建機器，後面開發人員只要讓佈署變得簡單快速，那對維運人員就太完美了。

## 如何簡化佈署流程？

上面有提到佈署的過程，其實不外乎三個重點。

* 更新程式
* 更新設定檔
* 資料遷移

更新程式，通常 compile 跟可執行檔都有固定對應的上傳路徑，這部分是可以自動執行的。資料遷移也有固定的方法，也可以執行。佈署常出現一個好像需要人為介入的部分，叫設定。好像也沒錯，帳密設定是由人手動加入的，但沒人會想在原始碼裡放帳密。因此有一個常見的解法，稱為**環境變數**。環境變數正如其名，它是變數，不過是因環境而變。幾乎所有系統都有環境變數的實作，也幾乎所有語言都可以取得目前環境的變數值。

因環境變數是定義在系統上，不同的環境，就應當要有不同的環境變數。定義在系統裡的好處是，程式的更新會跟環境無關。這樣的做法，在佈署的時候就不會把設定值取代掉，而繼續沿用之前的設定。程式在取得不同的環境變數後就可以做不一樣的行為，如開發者可以開啟 debug 模式，而正式上線不開啟。

聽起來好像很厲害，那該如何寫呢？比方說上例的 debug 模式可以這樣寫：

```php
<?php

$debug = getenv('DEBUG');
```

於是 `$debug` 的變數就會取得環境變數 `DEBUG` 的值，再去做後續的處理。

## 開發做這有什麼好處嗎？

嚴格說起來，是不一定！但如果需要管理多個環境時，絕對會認為這是神器。比方說像我開發需要管理的環境有三種

* Notebook
* Docker
* CI Server

開發通常會有支援檔案整合環境變數的套件，通常查 `dotenv` 都會有相關的資訊，這部分就跳過。 Docker 如果用 Docker Compose 可以這樣定義：

```yaml
server:
  image: php:7.0-apache
  environment:
    DEBUG: 1
```

上例就是打開 debug 模式。 CI 也有類似的做法，如 CircleCI 是這樣定義的：

```yaml
machine:
  php:
    version: 7.0.7
  environment:
    DEBUG: 0
```

CI 我不想開 debug 模式，那這樣設定即可。

是的，不需要寫腳本去做字串 replace ，也不需要擔心機敏資料被別人發現，它只要在存在機器裡就能繼續被使用。理想上，佈署只要整包程式丟上去，設定不需要調整就能直接 work 了。

## 今日回顧

雖然是說「要求開發人員」，但實際上是大家共同寫出一個自動化系統，讓開發人員方便測試並快速取得結果。最終目的還是為了 CI 精神！

## 相關連結

[Day 2]: /docs/day02.md
